\documentclass[a4paper,14pt]{extarticle}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}

\geometry{left=1cm}
\geometry{right=1cm}
\geometry{top=1cm}
\geometry{bottom=1.5cm}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{listings}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}

\DeclareMathOperator*{\argmax}{argmax}

\begin{document}
	
\lstdefinestyle{clang}{
	language=C,
	basicstyle=\footnotesize,
    frame=L
}

\begin{titlepage}
\begin{center}
    {МОСКОВСКИЙ АВИАЦИОННЫЙ ИНСТИТУТ} \\
    {(НАЦИОНАЛЬНЫЙ ИССЛЕДОВАТЕЛЬСКИЙ УНИВЕРСИТЕТ)} \\
    \vspace{0.5cm}
    {Факультет <<Информационные технологии и прикладная математика>>} \\
    {Кафедра <<Вычислительная математика и программирование>>}

\vspace{4cm}

\bf{
    {Курсовой проект по курсу} \\
    {по курсу <<Программирование графических процессоров>>} \\
}

\vspace{2cm}

\bf{
    {Моделирование поведения роя частиц на GPU} \\
}

\large

\end{center}

\vspace{6cm}
\begin{flushright}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{flushleft}
        \begin{tabular}{l}
            {Выполнил: Р.~Д.~Хоменко} \\
            {Группа: 8О-408Б} \\
        \end{tabular}
       
        \begin{tabular}{ll}
            Преподаватели: & К.~Г.~Крашенинников \\
                           & A.~Ю.~Морозов \\
        \end{tabular}
    \end{flushleft}
\end{minipage}
\end{flushright}

\vfill
\begin{center}
    {Москва, 2019}
\end{center}

\end{titlepage}

\section{Условие}
\subsection{Цель работы}
Использование GPU для моделирования поведения косяка рыб или стаи
птиц. Решение задачи глобальной оптимизации. Взаимодействие технологий CUDA и
OpenGL. Решение проблемы коллизий многих объектов. Построение регулярного
разбиения пространства.

\subsection{Задание}
\begin{enumerate}
    \item Реализовать алгоритм роя частиц для задачи глобальной оптимизации
          Inertia Weighted SPO.
          Коэффициент инерции $w$ и параметры $a_1$, $a_2$ задаются пользователем.
    \item Для решения проблемы коллизий, необходимо ввести силу отталкивания
          обратно пропорциональную расстоянию в некоторой степени
          (например в четвертой) между частицами.
          Производить учёт только локальных взаимодействий.
          Для локализации частиц требуется использовать разбиение пространства.
    \item Должна присутствовать 2D визуализация работы алгоритма.
          Частицы (рыбы/птицы) можно отобразить кружочками.
          На экран необходимо вывести температурную карту рассматриваемой
          функции (задается вариантом), по которой будут перемещаться частицы,
          а также необходимо вывести разбиение пространства (сетку) с
          возможностью интерактивного её сокрытия.
          Камера должна следовать за роем частиц (например, за центром масс),
          т.е. если частицы переместились за область видимости экрана,
          то камера перемещается в след за ними.
          У пользователя должна быть возможность интерактивно изменять масштаб.
\end{enumerate}

\subsection{Вариант 5}
Функция Шекеля.

\section{Программное и аппаратное обеспечение}
Intel(R) Core(TM) i5-8500 CPU @ 3.00GHz, 16Gb RAM,
512Gb SSD, 1Tb HDD.

GPGPU -- GeForce GTX 1060, чип -- GP106, compute capability -- 6.1,
глобальная память -- 6Gb, разделяемая память на блок -- 48Kb,
максимальный размер блока -- $1024 \times 1024 \times 64$,
количество регистров на блок -- 65536,
максимальное число потоков на блок -- 1024,
максимальный размер сетки -- $2147483647 \times 65535 \times 65535$,
количество мультипроцессоров -- 10.

Debian 4.19.16-1 (2019-01-17) x86\_64 GNU/Linux,
CUDA 10: nvcc, nvprof, cuda-gdb, cuda-memcheck,
Vim 8.1.
    
\section{Метод решения}
\textbf{Карта высот}. Координаты пикселей экрана переводились
в однородные координаты с учетом маштаба и позиции центра экрана в пространстве.
Для всех пикселей вычислелось значение функции, после чего определялось
ее максимальное и минимальное значение с помощью thrust::minmax\_element.
Значение функции нормировалось,
после чего переводилось в точки цветового пространства RGB.

\textbf{Сила отталкивания}. Для правдоподобности поведения роя была
введена сила отталкивания
$$
F^{(i)}_x = \sum_{j = 1}^{N} \frac{x^{(j)} - x^{(i)}}{r_{ij}^4 + \epsilon}
$$

$$
F^{(i)}_y = \sum_{j = 1}^{N} \frac{y^{(j)} - y^{(i)}}{r_{ij}^4 + \epsilon}.
$$

\textbf{Алгоритм роя частиц}. Для имитации поведения роя был использован
следующий алгоритм пересчета положения частиц:
$$
v_x^{(i, k+1)} = wv_x^{(i,k)} + (a_1 r_1^{(i,k)}(lbest_x^{(i)} - x^{(i,k)})
                 + a_2 r_2^{(i,k)} (gbest_x - x^{(i, k)}) - GF_x^{(i)}) dt
$$
$$
v_y^{(i, k+1)} = wv_y^{(i,k)} + (a_1 r_1^{(i,k)}(lbest_y^{(i)} - y^{(i,k)})
                 + a_2 r_2^{(i,k)} (gbest_y - y^{(i, k)}) - GF_y^{(i)}) dt
$$
$$
x^{(i, k+1)} = x^{(i,k)} + v_x^{(i, k+1)} dt
$$
$$
y^{(i, k+1)} = y^{(i,k)} + v_y^{(i, k+1)} dt
$$
где $a_1$, $a_2$, $w$ -- параметры, задаваемые пользователем, а
$r_1^{(i,k)}, r_2^{(i,k)} \sim R[0,1]$.

Глобальный минимум на каждом шаге алгоритма определялся
с помощью \newline thrust::min\_element.

\section{Описание программы}

\begin{itemize}
    \item error.cuh -- cодержит макросы для обработки ошибок CUDA\_CHECK\_ERROR
        и \\
        CUDA\_CHECK\_LAST\_ERROR. Макросы выводят сообщение об ошибке
        и завершают программу.
    \item cp.cpp -- файл с функцией main, в которой производится разбор аргументов
          командной строки с использованием библиотеки boost::program\_options
          и запуск основного цикла GLUT.
    \item draw.cu -- содержит функции display, update и key, необходимые для работы
          GLUT. Содержит все необходимые ядра, которые вызываются в функциях цикла GLUT.
\end{itemize}

\section{Исследовательская часть}
Все параметры имеют существенное влияние на сходимость алгоритма.
В первую очередь следует упомянуть шаг по времени $dt$.
При слишком большом шаге частицы будут пролетать точки минимума и,
скорее всего, никогда не достигнут стационарного состояния.
Наоборот, при слишком малом временном шаге частицы будут двигаться
слишком медленно.

Следующим важным параметром является инерция $w$.
При $w = 0$ точки не будут накапливать скорость, из-за чего их движение будет медленным.
При $w > 1$ точки будут сильно ускоряться, что значительно увеличит
время сходимости алгоритма. Для функции Шекеля оптимальным значением оказалось $w = 0.99$.

Параметры $a_1$ и $a_2$ определяют влияние на точку глобального и локального минимумов.
При $a_1 = 0$ точки будут двигаться по направлению к локальным минимумам
(см. рис. \ref{pic:local}).

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{a1_0.png}
\caption{Распределение точек при $a_1 = 0$.}
\label{pic:local}
\end{figure}

Обратно, при $a_2 = 0$ точки будут стремиться только к глобальному минимуму
(см. рис. \ref{pic:global}).

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{a2_0.png}
\caption{Распределение точек при $a_2 = 0$.}
\label{pic:global}
\end{figure}

Также следует рассмотреть случай $a_1 = a_2$. При равном значении параметров
точки будут занимать некоторое равновесное положение между локальным и глобальным минимумами
(см. рис. \ref{pic:static}).

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{a1_a2.png}
\caption{Распределение точек при $a_1 = a_2$.}
\label{pic:static}
\end{figure}

Для моделирования, например, стаи птиц следует подобрать такие параметры, чтобы
процесс сходился медленно, и были постоянные колебания точек относительно локального и
глобального минимума. В моем случае, это удалось получить с параметрами
$a_1 = 500$, $a_2 = 1000$ (см. рис. \ref{pic:roy}).
Следует отметить, что большая реалистичность достигается наличием
у функции более чем двух минимумов.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{roy.png}
\caption{Моделирование поведения стаи птиц.}
\label{pic:roy}
\end{figure}

\section{Результаты}

В таблице \ref{tab:results-gpu} приведено среднее время выполнения ядер на GPU
для $10^4$ частиц.

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		Ядро                 & Время работы \\ \hline
		coulomb\_force<256, 256>        & 44.96ms       \\ \hline
		draw\_heatmap<(32, 32), (16, 16)>         & 2.2ms       \\ \hline
		update\_minmax<(32, 32), (16, 16)> & 1.94ms     \\ \hline
        move\_particles<256, 256> & 20us \\ \hline
        draw\_particles<256, 256> & 12.64us \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Время работы ядер на GPU}
	\label{tab:results-gpu}
\end{table}

Ниже приведено среднее время выполнения <<ядер>> на CPU
для $10^4$ частиц.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        Ядро                 & Время работы \\ \hline
        coulomb\_force        & 2s       \\ \hline
        draw\_heatmap         & 0.3s       \\ \hline
        update\_minmax & 0.25ms     \\ \hline
        move\_particle & 0.02s \\ \hline
        draw\_particles & 3ms \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Время работы ядер на CPU}
    \label{tab:results-cpu}
\end{table}

Как видно из результатов тестирования, версия на CPU многократно
проигрывает реализации на GPU.

\section{Выводы}
Данный алгоритм может применяться для моделирования движения большого
числа живых существа (роя пчел, стаи птиц).
Однако, данный алгоритм служит в первую очередь для нахождения локального
и глобального минимума функции многих переменных. С помощью данного алгоритма
можно легко найти локальные минимумы функции многих переменных,
равномерно распределив частицы равномерно в некотором объеме пространства.

Алгоритм очень хорошо распараллеливается, однако без использования GPU будет мало
эффективен ввиду большого времени вычисления позиции всех частиц.

В разделе <<Исследовательская часть>> приведены результаты работы
программы для различных значений $a_1$ и $a_2$. Они полностью совпадают с ожидаемыми.
Следует также отметить, что данный алгоритм позволяет смоделировать процесс
радиоактивного распада. Для этого необходимо дождаться сходимости алгоритма и поместить
в центр облака одну частицу как можно ближе к другой.
Сила отталкивания между ними будет очень велика, и две частицы разлетятся.
По траектории частицы данный процесс повторится еще много раз, из-за чего
частицы опять будут двигаться хаотически. Данный процесс также имеет свою
критическую массу -- количество частиц. Чем их больше, тем быстрее
происходит <<взрыв>>.

\newpage
\section{Литература}
\begin{enumerate}
    \item Inertia Weighted PSO, \url{https://habr.com/ru/post/105639/}.
    \item Боресков А.В., Харламов А.А., Основы работы с технологией CUDA.
    \item Документация thrust, \url{http://thrust.github.io/doc}.
    \item Документация boost, \url{https://www.boost.org/doc/libs/1_70_0/}.
\end{enumerate}

\newpage
\section{Исходный код}
\lstinputlisting[style=clang]{cp.cpp}
\lstinputlisting[style=clang]{draw.cu}
\lstinputlisting[style=clang]{cpu_benchmark.cpp}

\end{document}
